%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
	a5paper,
	includehead,
	margin=11mm,
	headsep=3mm,
]{geometry}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage{2223-pablo-tikz}
\usetikzlibrary{angles}
\usetikzlibrary{quotes}
\tikzset{
  shore/.style   = {
    decoration={random steps, segment length=1mm, amplitude=0.6mm},
    decorate,
    color=blue!50!black, fill=blue, fill opacity=.2,
  }
}

\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[R]{\textsc{DS \no3 --- Sujet A}}
\fancyfoot[C]{}

\begin{document}

\begin{exercice}[13 points]~
  \begin{em}
      Aucune réponse par lecture graphique ne sera acceptée.
  \end{em}

  Dans un repère orthonormé, on considère les points
  $A(-1; 2)$,
  $B(0; 6)$,
  $C(4; 7)$.
  %$D(3; 3)$,

  \begin{enumerate}
	  \item On appelle $I$ le mileu de $[AC]$.
  \begin{enumerate}
    %\item Tracez un repère orthonormé sur votre feuille, allant de $-1$ à 7 en abscisses et de 0 à 7 en ordonnées, et placez-y les quatre points $A$, $B$, $C$. Vous pourrez y tracer les autres points définis dans cet exercice.
    \item Montrer que les coordonnées de $I$ de $[AC]$ sont $I(\numprint{1,5};\numprint{4,5})$.
    \item Déterminer les coordonnées de $D$, symétrique de $B$ par rapport à $I$.
    \item Sans calcul, justifier que $ABCD$ est un parallélogramme.
  \end{enumerate}
  \item
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que que $AC=5\sqrt{2}$.
    \item
    On admet que $AB=BC=\sqrt{17}$.
	    Le parallélogramme $ABCD$ est-il un rectangle ? Justifier.
  \end{enumerate}
    \item Le parallélogramme $ABCD$ est-il un losange ? Est-il un carré ?
    \item Répondre, en justifiant toujours sans lecture graphique.
	    \begin{enumerate}
		    \item Les droites \((AC)\) et \((BD)\) sont-elles perpendiculaires ?
		    \item L'angle $\widehat{BCD}$ est-il droit ?
	    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[3 points]
  Dans le repère suivant, les axes ont été effacés.

	\begin{enumerate}
		\item Placer correctement les axes sachant que les coordonnées des points $M$, $N$ et $P$ sont 
  $M\left(-1, 2\right)$,
  $N\left(2,  1\right)$,
  $P\left(3, -1\right)$.
  \item Le repère est-il normé ? orthogonal ? orthonormé ? Justifier.
	\end{enumerate}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1, ultra thick]
      \draw[gray, step=.5, dotted] (-3, -2) grid (5, 3);
      %\draw[-latex](-3, 0) -- (5, 0);
      %\draw[-latex](0, -2) -- (0, 3);
      %\draw (0, 1) node[left]{1};
      %\draw (1, 0) node[below]{1};
      %\draw (0, 0) node[below left]{0};

      \coordinate (M) at (-1, 2);
      \coordinate (N) at (2, 1);
      \coordinate (P) at (3, -1);

      \draw (M) node{$\times$} node[above left]{$M$};
      \draw (N) node{$\times$} node[above right]{$N$};
      \draw (P) node{$\times$} node[below right]{$P$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}[4 points]
	\begin{em}
		Les deux questions sont indépendantes.
	\end{em}

	\begin{enumerate}
		\item
  Au bord de l'océan, une vacancière se demande quelle est la distance séparant sa maison $M$ d'un phare $P$ situé en mer. Elle place alors un repère $R$ sur la plage afin de former un angle droit, comme dans le plan suivant (qui n'est pas à l'échelle).

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=1.5]
      \coordinate (P) at (0, 1.6);
      \coordinate (R) at (1.2, 0);
      \coordinate (M) at (4.4, 2.4);

      \draw (P) node{$\times$} node[above left]{$P$};
      \draw (R) node{$\times$} node[below]{$R$};
      \draw (M) node{$\times$} node[right]{$M$};

      \draw[dashed] (0, 1.6) -- (1.2, 0) -- (4.4, 2.4) node[midway, below right]{\SI{530}{m}} -- cycle;
      \draw (1.4, .15) -- (1.25, 0.35) -- (1.05, .2);
      \draw pic["27°",draw=black,-,angle eccentricity=1.7,angle radius=2em] {angle=P--M--R};

      \clip (-1, -1) rectangle (5, 3);
      \draw[shore] (-2, 0) to[out=0,in=-130] (5, 5) -- (-3, 5) -- cycle;

      \draw (1, 2.5) node{Mer};
      \draw (0, 0) node{Terre};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

    Calculer la distance $PM$ séparant le phare de sa maison. On arrondira à la dizaine de mètres près.

    \item Dans le triangle $ABC$, rectangle en $A$ tel que $AB=3$ et $BC=7$, calculer une mesure de l'angle $\widehat{ACB}$. On arrondira au dixième de degré.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
